{
  "totalQuestions": 11,
  "title": "Opakování - Lucemburkové, gotika",
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "Proč měl ve 14. století český stát nového krále z cizí země?",
      "answers": [
        "Přemyslovci už nechtěli vládnout",
        "lidé už Přemyslovce za krále nechtěli",
        "Přemyslovci vymřeli po meči"
      ],
      "correctAnswer": "Přemyslovci vymřeli po meči"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Jak se jmenovala sestra Václava III., která se provdala za nového českého krále z rodu Lucemburků?",
      "answers": ["Ludmila", "Eliška", "Anežka"],
      "correctAnswer": "Eliška"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Která řada českých králů patří do panovnického rodu Lucemburků?",
      "answers": [
        "Václav III., Václav IV., Václav V.",
        "Jan Lucemburský, Karel IV., Václav IV, Zikmund",
        "Karel I., Karel II., Karel III., Karel IV."
      ],
      "correctAnswer": "Jan Lucemburský, Karel IV., Václav IV, Zikmund"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Přezdívku Otec vlasti dostal český král:",
      "answers": ["Karel IV.", "Zikmund", "Václav III."],
      "correctAnswer": "Karel IV."
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Jak se dnes nazývá univerzita v Praze založená Karlem IV.?",
      "answers": [
        "Masarykova univerzita",
        "Univerzita Karlova",
        "Univerzita Palackého"
      ],
      "correctAnswer": "Univerzita Karlova"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "Která stavba byla postavena za panování Karla IV.?",
      "answers": ["hradiště", "Chrám sv. Víta", "rotundy"],
      "correctAnswer": "Chrám sv. Víta"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Jak se nazývá královská koruna, kterou nechal zhotovit Karel IV.?",
      "answers": ["Svatováclavská", "Svatokarlovská", "Svatojánská"],
      "correctAnswer": "Svatováclavská"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Kolik manželek měl Kare IV.?",
      "answers": ["1", "2", "4"],
      "correctAnswer": "4"
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "Která ze tří možností správně vysvětluje význam slova odpustky?",
      "answers": [
        "hříšníkům byly prominuty hříchy, pokud za jejich odpuštění zaplatili",
        "prominutí trestu provinilci, který vykonal uložené prospěšné práce",
        "propustky, které dostávali královští vojáci, aby mohli navštívit rodinu"
      ],
      "correctAnswer": "hříšníkům byly prominuty hříchy, pokud za jejich odpuštění zaplatili"
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "Jak se nazývá nový stavební sloh, který se do našich zemí rozšířil ve 13. století?",
      "answers": ["románský", "germánský", "gotický"],
      "correctAnswer": "gotický"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Nejvíce měst bylo založeno:",
      "answers": [
        "ve 13. a 14. století za vlády Lucemburků",
        "daleko dřív, už za vlády přemyslovských knížat",
        "ve středověku ještě nevzniklo žádné město"
      ],
      "correctAnswer": "ve 13. a 14. století za vlády Lucemburků"
    }
  ]
}
